\chapter*{പ്രസാധകര്‍}
തൃശൂരില്‍ നിന്നും പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന കേരളീയം മാസികയാണ് ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ പ്രസാധനം ഏറ്റെടുത്തിരിക്കുന്നത്. 1998ല്‍ പ്രവര്‍ത്തനമാരംഭിച്ച കേരളീയം പരിസ്ഥിതി-വിഭവ സംരക്ഷണത്തിനും സാമൂഹിക നീതിക്കും ജനാധിപത്യ അവകാശങ്ങള്‍ക്കും വേണ്ടി നിലകൊള്ളുന്നു. തൊണ്ണൂറുകള്‍ക്ക് ശേഷം കേരളത്തില്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്ന ജനകീയ-പരിസ്ഥിതി സമരങ്ങള്‍ക്കും ബദല്‍ അന്വേഷണങ്ങള്‍ക്കുമൊപ്പം നിലകൊള്ളുന്ന ഒരു സംരംഭം കൂടിയാണ് കേരളീയം. കൃഷി, ആരോഗ്യം, പരിസ്ഥിതി, മനുഷ്യാവകാശം, സ്ത്രീ-ദളിത്-ആദിവാസി നീതി, വിദ്യാഭ്യാസം തുടങ്ങിയ വിഷയങ്ങളിലെ അടിസ്ഥാന ജനകീയ പ്രശ്‌നങ്ങളെ കഴിഞ്ഞ 17 വര്‍ഷമായി കേരളീയം പൊതുസമൂഹത്തിന് മുന്നില്‍ അവതരിപ്പിക്കുന്നു. ആരോഗ്യം, സൈലന്റ്‌വാലി, ജൈവകൃഷി, സാന്ത്വന ചികിത്സ, പ്ലാച്ചിമട, അതിരപ്പിള്ളി സമരം, മുത്തങ്ങ-ചെങ്ങറ ഭൂമസമരങ്ങള്‍, ടൂറിസം പ്രശ്‌നങ്ങള്‍, ജലാധികാരം, പെരിയാര്‍ മലിനീകരണം എക്‌സ്പ്രസ്സ് ഹൈവേ, ജനിതക മാറ്റത്തിന്റെ വിപത്തുകള്‍, തീരദേശ പരിപാലനം, മാര്‍ക്‌സിസത്തിനുശേഷം, കേരളത്തിലെ ജനകീയ സമരങ്ങള്‍, സാമൂഹിക നീതിക്കായുള്ള മാധ്യമപ്രവര്‍ത്തനം, ഗാന്ധിയന്‍ സമരമാര്‍ഗ്ഗങ്ങള്‍, സമാന്തര വിദ്യാഭ്യാസം (ടോട്ടോച്ചാന്‍ അനുഭവങ്ങള്‍), കാതിക്കുടം സമരം, ലൈംഗികത തുടങ്ങിയ ഒട്ടേറെ സാമൂഹിക പ്രസക്തങ്ങളായ വിഷയങ്ങളില്‍ ആഴത്തിലുള്ള വായനകള്‍ സാധ്യമാക്കുന്ന പ്രത്യേക ലക്കങ്ങളും കേരളീയം പുറത്തിറക്കിയിട്ടുണ്ട്. മൂന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍ പുറത്തിറക്കിയ കേരളീയം പുസ്തകശാല  (വിതരണവും പ്രസാധനവും) എന്ന സംരംഭം പുതിയ പുസ്തകങ്ങള്‍ പുറത്തിറക്കുന്നതിന്റെ പണിപ്പുരയിലാണ്. സാമൂഹ്യ വിദ്യാഭ്യാസ പരിപാടിയുടെ ഭാഗമായി ഒട്ടേറെ ചര്‍ച്ചകള്‍, പ്രദര്‍ശനങ്ങള്‍, സെമിനാറുകള്‍, ക്യാമ്പുകള്‍ എന്നിവയും കേരളീയത്തിന്റെ ആഭിമുഖ്യത്തില്‍ നടത്തുന്നുണ്ട്. കേരളീയത്തിന്റെ കോളമിസ്റ്റായിരുന്ന അന്തരിച്ച പത്രപ്രവര്‍ത്തകന്‍ ബിജു.എസ്. ബാലന്റെ സ്മരണാര്‍ത്ഥം കേരളീയം നല്‍കുന്ന പരിസ്ഥിതി - മാധ്യമ ഫെല്ലോഷിപ്പ് ഏഴാം വര്‍ഷത്തിലേക്ക് കടക്കുകയാണ്. തീര്‍ത്തും ജനകീയമായ സാമ്പത്തിക വിഭവ സമാഹരണത്തിലൂടെയും വരിസംഖ്യയിലൂടെയും പുസ്‌കത വില്‍പ്പനയിലൂടെയും മാത്രമാണ് ഈ സംരംഭങ്ങളെല്ലാം കേരളീയം മുന്നോട്ട് കൊണ്ടുപോകുന്നത്. കേരളീയം മാസികയുടെ മുന്‍ലക്കങ്ങള്‍ 2014 മുതല്‍ \url{http://keraleeyammasika.com} എന്ന ഡിജിറ്റല്‍ ആര്‍ക്കൈവില്‍ നിന്നും ലഭ്യമാണ്.
